\documentclass{article}

\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{longtable}
\usepackage{url}
\usepackage{babelbib}

\title{
	\LARGE{TagFS} \\
	\Large{Especificación del sistema}
}

\author{
  	Abel Puentes Luberta \\
  	\small{abelpuentes@gmail.com}
  	\and
  	Andy Venet Pompa \\
  	\small{andy.venet@gmail.com}
  	\and
  	Ariel Hernández Amador \\
  	\small{gnuaha7@gmail.com}
  	\and
  	Yasser González Fernández \\
  	\small{ygonzalezfernandez@gmail.com}
}

\date{}

\begin{document}

\maketitle

\thispagestyle{empty}

\newpage

\setcounter{page}{1}

\section{Introducción}

Actualmente existe la clasificación de recursos a partir de un conjunto de 
etiquetas. En este contexto, los ficheros constituyen un recurso de particular 
importancia. 

Basándonos en la idea anterior nuestro sistema pretende brindar una plataforma
distribuida para manejar ficheros clasificados con etiquetas donde el acceso
a los mismos este dado precisamente por las etiquetas que lo describen, de tal
modo que el usuario pueda trabajar con los archivos como un sistema de ficheros
clásico, pemitiendo buscar, añadir y eliminar los ficheros.

Nuestro sistema esta compuesto por dos tipos de entidades:

\begin{itemize}
  \item \emph{Servidor:} Representa a un lugar  donde serán almacenados los
  recursos. Realiza la búsqueda entre los ficheros que contiene, los almacena
  físicamente y los elimina, según sea la operación a realizar. En ningún caso
  se realiza una comunicación entre servidores.
  
  \item \emph{Cliente:} Representa la forma de interacción del usuario con los
  recursos almacenados. Es el encargado de invocar una operación en el servidor
  y cuando sea necesario procesar los resultados que esta produzca. En ningún
  caso se realiza una comunicación entre clientes.
\end{itemize}

Como puede verse, en nuestro sistema toda la comunicación sigue el modelo
cliente-servidor.

Para lograr un sistema multiplataforma, capaz de funcionar independientemente
del sistema operativo o las características de la máquina, decidimos que nuestro
sistema fuera programado completamente en \emph{Python}. Por tanto, el único
requisito para el funcionamiento es contar con \emph{Python 2.6} o una versión
superior (de la rama \emph{2.x}) instalado en la máquina donde se quiera ejecutar 
el sistema. No se requiere la instalación de módulos para \emph{Python},
además de los provistos por su biblioteca \emph{standard}.

\section{Modelo de comunicación}

Para gestionar la comunicación entre las entidades de nuestro sistema,
utilizamos una plataforma RMI~\footnote{Remote Method Invocation} (Invocación 
Remota de Métodos, en español) llamada 
\emph{Pyro}~\footnote{http://pyro.sourceforge.net/} que se ajusta con el modelo 
de comunicación \emph{ORB}~\footnote{Object Request Broker}) visto durante el 
curso. Esta plataforma está implementada completamente en \emph{Python} y brinda 
una forma sencilla y transparente de usar la programación orientada a objetos 
entre entidades no necesariamente locales de nuestro sistema distribuido.

Un elemento esencial de las plataformas RMI es el sistema de nombrado, en nuestro 
caso en particular \emph{Pyro} no permite tener más de dos servidores de nombrado 
en el sistema, lo que hace peligrar la tolerancia a fallas del mismo, pues lo 
convierte en un sistema con componentes centralizados. 

Para mantener nuestro sistema totalmente distribuido, decidimos no utilizar el 
sistema de nombrado de \emph{Pyro}, sino utilizar una herramienta de 
\emph{auto-descubrimiento} que nos permita localizar automáticamente los 
servidores de nuestro sistema en la red, además de notificarnos ante la 
aparición o desaparición de alguno de estos. Con este fin, utilizamos una 
implementación en \emph{Python} de \emph{Zeroconf}.

\section{Comportamiento y tolerancia a la ocurrencia de fallas}

Como expresamos en la sección anterior, nuestro sistema es totalmente
distribuido; sin ningún elemento centralizado que pueda hacer peligrar la
estabilidad del mismo ante alguna falla. Ante una falla de un servidor durante
una interacción cliente-servidor, el cliente será notificado de la falla
ocurrida.

Nuestro sistema permite replicar los ficheros en el sistema en un porciento de 
los servidores disponibles; de manera tal que, de acuerdo con la disponibilidad 
de recursos en el sistema, ante la falla de un servidor los ficheros no dejen de 
estar disponibles. Es importante notar que si el sistema tiene un porciento de 
replicación pequeño pueden dejar de estar disponibles algunos ficheros ante la 
falla de un servidor, pero en cualquier caso ningún cliente obtendrá estos 
ficheros como resultados de una búsqueda.

\section{Entidades del sistema}

En nuestro sistema se manejan tres conceptos fundamentales: ficheros, clientes
y servidores. A continuación se exponen las características de cada uno. Las
operaciones relativas al funcionamiento de la plataforma de comunicación se
omiten en este documento, pero pueden ser consultadas en la
\emph{Documentación del API}~\footnote{Este documento se encuentra actualmente 
en elaboración} de nuestro proyecto.

\subsection{Ficheros}

Para nuestro sistema un fichero está compuesto de los siguientes elementos:

\begin{itemize}
  \item \emph{Tags}: Este elemento contiene las etiquetas que caracterizan un
  fichero en nuestro sistema. Estas etiquetas constituyen la principal forma de
  búsqueda de nuestro sistema.
  
  \item \emph{Description}: Este elemento contiene un texto libre que describe
  al fichero. La descripción del fichero solo se tiene en cuenta en caso de 
  realizar una búsqueda de texto libre en el sistema.
  
  \item \emph{Name}: Nombre del fichero en el sistema de ficheros de origen.
  
  \item \emph{Content}: Contenido (tratados como binarios) del fichero.
  
  \item \emph{Type}: Tipo (MIME Type) del fichero.
  
  \item \emph{Owner}: Usuario que añadió el fichero al sistema.
  
  \item \emph{Group}: Grupo del usuario que añadió este fichero.
\end{itemize} 

Cada fichero es identificado unívocamente en nuestro sistema mediante su nombre
y sus etiquetas, por lo que ficheros que tengan exactamente las mismas
etiquetas y el mismo nombre se van a remplazar unos a otros, quedando en cada
momento el último en añadirse. 

\subsection{Clientes}

Un cliente es una entidad que va a acceder al sistema para comunicarse con los 
servidores que se encuentran disponibles, realizar alguna operación en los 
mismos e interpretar los resultados.

Un cliente puede realizar las operaciones siguientes:

\begin{itemize}
  \item \emph{Put}: Esta operación añade un fichero al sistema con
  un porciento de replicación, que representa en que porciento de los
  servidores disponibles se almacenará el fichero.
  
  \item \emph{Get}: Esta operación obtiene el contenido de un fichero específico
  de nuestro sistema a partir del identificador unívoco que lo representa.
  
  \item \emph{Remove}: Esta operación elimina un fichero del sistema a partir
  del identificador unívoco que lo representa.
  
  \item \emph{List}: Esta operación lista todos los ficheros de nuestro sistema
  que contengan todas las etiquetas dadas.
  
  \item \emph{Search}: Esta operación busca un texto libre sobre los datos
  de los ficheros almacenados en todos los servidores y devolviendo los
  ficheros que contienen los términos a buscar en alguno de sus metadatos (en
  esta búsqueda se excluye el contenido del fichero). Como valor a buscar puede
  usarse una consulta que contengan los operadores lógicos \verb|OR| y
  \verb|AND| entre otras opciones. Esta búsqueda se realiza de modo
  distribuido.
  
  \item \emph{Info}: Esta operación obtiene los metadatos de un fichero
  específico almacenado en el sistema.
\end{itemize}

Cualquier aplicación que realice un conjunto de estas operaciones y se
comunique con los servidores de nuestro sistema puede ser considerada como
cliente de nuestro sistema.

En particular nuestro sistema contará con un cliente de consola que le brindará
al usuario una interacción similar a un sistema de ficheros clásico. Haciendo
el sistema extensible a una implementación orientada a interactuar directamente
con el sistema operativo.

Una especificación más profunda se encuentra en la \emph{Documentación del API}
de nuestro proyecto.

\subsection{Servidores}

Un servidor de nuestro sistema es una entidad que almacena, gestiona ficheros
e interactúa con los clientes. Un servidor puede realizar las siguientes
operaciones:

\begin{itemize}
  \item \emph{Status}: Esta operación brinda información relativa al estado del
  servidor, tales como la capacidad y el espacio disponible en el mismo.
  
  \item \emph{Put}: Esta operación almacena físicamente un fichero en el 
  servidor. En caso de que exista un fichero con el mismo identificador
  unívoco, sólo serán remplazados si el usuario tiene permisos de escrituras
  sobre el que se encuentre almacenado.
  
  \item \emph{Get}: Esta operación obtiene el contenido de un fichero específico
  de nuestro sistema a partir el identificador unívoco que lo representa.
  
  \item \emph{Remove}: Esta operación elimina un fichero del servidor a partir
  el identificador unívoco que lo representa. Para realizar esta operación el
  usuario deberá tener permisos de escrituras sobre el archivo.
  
  \item \emph{List}: Esta operación lista todos los ficheros del servidor que
  contengan todas las etiquetas dadas.
  
  \item \emph{Search}: Esta operación busca un texto libre sobre los datos
  de los ficheros almacenados en el servidores y devuelve los ficheros que
  contienen los términos a buscar en alguno de sus metadatos (en esta búsqueda
  se excluye el contenido del fichero).
  
  \item \emph{Info}: Esta operación obtiene los elementos de un fichero
  específico almacenado en el servidor.
\end{itemize}

Cualquier aplicación que realice estas operaciones e interactúe con los
clientes de nuestro sistema puede ser considerada como servidor de nuestro
sistema.

Una especificación más profunda se encuentra en la \emph{Documentación del API}
de nuestro proyecto.
\end{document}
